@prefix geofla: <http://data.ign.fr/def/geofla#>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>.
@prefix gn: <http://www.geonames.org/ontology#>.
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>.
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>.
@prefix statut: <http://data.ign.fr/id/codes/geonto/typedecommune/>.
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>.
@prefix foaf:    <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix voaf:    <http://purl.org/vocommons/voaf#> .
@prefix cc:      <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix vann:    <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix xsd:     <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix dc:      <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix geom: <http://data.ign.fr/def/geometrie#>.
@prefix topo: <http://data.ign.fr/def/bdtopo#>.
@prefix igeo: <http://rdf.insee.fr/def/geo#>.


# ----Metadata here ----------------



<http://data.ign.fr/def/geofla> a owl:Ontology, voaf:Vocabulary ;
       	 dcterms:creator <http://recherche.ign.fr/labos/cogit/cv.php?prenom=Nathalie&nom=Abadie> ;	
       	 dcterms:creator <http://www.eurecom.fr/~atemezin/> ;
       	 dcterms:contributor <http://www.eurecom.fr/~troncy/> ;
       	 dcterms:contributor <http://data.semanticweb.org/person/bernard-vatant> ;
	dcterms:contributor <http://recherche.ign.fr/labos/cogit/cv.php?prenom=Bénédicte&nom=Bucher> ;
       	 dcterms:description "Ontologie décrivant le découpage administratif de la France métropolitaine, des départements d'outre-mer, ou de la collectivité  départementale de Mayotte, représentée comme une hiérarchie de classes OWL"@fr ;
      	  dcterms:issued "2013-06-11"^^xsd:date ;
      	  dcterms:modified "2014-08-22"^^xsd:date ;
     	   dcterms:publisher <http://fr.dbpedia.org/resource/Institut_national_de_l%27information_g%C3%A9ographique_et_foresti%C3%A8re> ;
      	  dcterms:title "Ontologie des unités administratives de l'IGN"@fr ;
      	  vann:preferredNamespacePrefix "geofla" ;
	vann:preferredNamespaceUri <http://data.ign.fr/def/geofla#> ;
	dcterms:rights "Copyright 2014, IGN" ;
	cc:license <http://www.data.gouv.fr/Licence-Ouverte-Open-Licence> ;
	cc:license <http://creativecommons.org/licenses/by/2.0/> ;
	cc:license <http://opendatacommons.org/licenses/by/> ;
	owl:versionInfo "Version 1.0 - 2014-08-22" .


<http://data.ign.fr/def/topo#> a owl:Ontology, voaf:Vocabulary ;
	vann:preferredNamespacePrefix "topo" ;
	vann:preferredNamespaceUri <http://data.ign.fr/def/topo#> ;
	dcterms:title "Ontologie des éléments du territoire et de ses infrastructures de l'IGN"@fr ;
	dcterms:description "Ontologie décrivant les éléments du territoire et ses infrastructures. Elle repend l'essentiel du vocabulaire de la BDTOPO(IGN) et vise à couvrir l'ensemble des entités topographiques et administratives du territoire national. Les thèmes couverts sont: le réseau routier, le réseau ferroviaire, le réseau de transport d'énergie, le réseau hydrographique, les bâtiments, la végétation arborée, l'orographie, les communes, les points d'activité ou d'intérêt."@fr ;
	dcterms:issued "2014-04-16"^^xsd:date ;
	owl:versionInfo "Version 1.0 - 2014-04-16" ;
	dcterms:rights "Copyright 2014, IGN" ; 
	cc:license <http://www.data.gouv.fr/Licence-Ouverte-Open-Licence> ;
	cc:license <http://creativecommons.org/licenses/by/2.0/> ;
	cc:license <http://opendatacommons.org/licenses/by/> ;
	dcterms:creator <http://recherche.ign.fr/labos/cogit/cv.php?prenom=Nathalie&nom=Abadie> ;	
	dcterms:contributor <http://www.eurecom.fr/~atemezin/> ;
    	dcterms:publisher <http://fr.dbpedia.org/resource/Institut_national_de_l%27information_g%C3%A9ographique_et_foresti%C3%A8re>.
	   
	   

# ----Classes here ----------------

#------- Classes declared to avoid imports rule -------
topo:EntiteTopographique a owl:Class ;
	rdfs:label "Entité topographique"@fr,
		"Topographic entity"@en.
#-------------------------------------------------------------

geofla:UniteAdministrative a owl:Class;
	rdfs:comment "Objet géographique résultant du découpage administratif du territoire français."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Administrative subdivision"@en,
		"Unité administrative"@fr;
	rdfs:subClassOf topo:EntiteTopographique.

geofla:Commune a owl:Class;
	rdfs:comment "Cette classe contient l'ensemble des communes métropolitaines, des 5 départements d'outre-mer (Guadeloupe, Martinique, Guyane, La Réunion et Mayotte)."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Commune"@en,
		"Commune"@fr;
	rdfs:subClassOf geofla:UniteAdministrative;
	rdfs:subClassOf
		[ a owl:Restriction;
		    owl:hasValue <http://www.geonames.org/ontology#A.ADM4>;
		    owl:onProperty gn:featureCode ];
	owl:equivalentClass <http://rdf.insee.fr/def/geo#Commune>.

geofla:Departement a owl:Class;
	rdfs:comment "Cette classe contient l'ensemble des départements."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Département"@fr,
		"Department"@en;
	rdfs:subClassOf geofla:UniteAdministrative,
		[ a owl:Restriction;
		    owl:hasValue <http://www.geonames.org/ontology#A.ADM2>;
		    owl:onProperty gn:featureCode ];
	owl:equivalentClass <http://rdf.insee.fr/def/geo#Departement>.

geofla:Canton a owl:Class;
	rdfs:comment "Les cantons contenus dans les différentes bases de données de l'IGN sont des cantons au sens INSEE du terme, appelés pseudo-cantons. Un pseudo-canton, quant à lui, est un regroupement d'une ou plusieurs communes entières."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Canton"@en,
		"Canton"@fr;
	rdfs:subClassOf geofla:UniteAdministrative;
	owl:equivalentClass <http://rdf.insee.fr/def/geo#CantonOuVille>.

geofla:Region a owl:Class;
	rdfs:comment "Cette classe contient l'ensemble des régions."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Region"@en,
		"Région"@fr;
	rdfs:subClassOf geofla:UniteAdministrative,
		[ a owl:Restriction;
		    owl:hasValue <http://www.geonames.org/ontology#A.ADM1>;
		   owl:onProperty gn:featureCode ] ;
	owl:equivalentClass <http://rdf.insee.fr/def/geo#Region>.

geofla:Arrondissement a owl:Class;
	rdfs:comment "Cette classe contient l'ensemble des arrondissements (ce sont les arrondissements au sens INSEE, et non les arrondissements municipaux)."@fr;
	rdfs:isDefinedBy <http://data.ign.fr/def/geofla>;
	rdfs:label "Arrondissement"@en,
		"Arrondissement"@fr;
	rdfs:subClassOf geofla:UniteAdministrative,
		[ a owl:Restriction;
		    owl:hasValue <http://www.geonames.org/ontology#A.ADM3>;
	            owl:onProperty gn:featureCode ];
	owl:equivalentClass <http://rdf.insee.fr/def/geo#Arrondissement>.

geofla:TypeDeCommune a owl:Class;
	rdfs:label "Type de commune"@fr;
	rdfs:label "Type of commune"@en;
	rdfs:subClassOf skos:Concept.



# ---- Properties here -----------------

geofla:dpt a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Département auquel appartient l'unité administrative"@fr;
	rdfs:domain  [ a owl:Class;
			owl:unionOf (geofla:Canton geofla:Commune geofla:Arrondissement). ];
	rdfs:label "appartient au département"@fr;
	rdfs:label "belongs to department"@en;
	rdfs:range geofla:Departement.

geofla:arr a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Arrondissement auquel appartient l'unité administrative."@fr;
	rdfs:domain [ a owl:Class;
			owl:unionOf (geofla:Canton geofla:Commune).];  
	rdfs:label "appartient à l'arrondisssement"@fr;
	rdfs:label "belongs to arrondisssement"@en;
	rdfs:range geofla:Arrondissement.


geofla:cant a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Canton auquel appartient l'unité administrative."@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:label "appartient au canton"@fr;
	rdfs:label "belongs to canton"@en;
	rdfs:range geofla:Canton.

geofla:chefLieu a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Chef-lieu de l'unité administrative lorsqu'il existe (un canton ne possède pas toujours de chef-lieu. Cela arrive dans le cas de cantons situés à la périphérie d'une ville importante constituant à elle seule un canton non précisé.)"@fr;
	rdfs:domain [ a owl:Class;
			owl:unionOf (geofla:Canton geofla:Departement geofla:Arrondissement). ];
	rdfs:label "chef-lieu de l'unité administrative"@fr;
	rdfs:label "capital of the administrative subdivision"@en;
	rdfs:range geofla:Commune.

geofla:siegeDuChefLieu a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Point qui représente la localisation du siège du chef-lieu de l'unité administrative."@fr;
	rdfs:domain [ a owl:Class;
			owl:unionOf (geofla:Canton geofla:Departement geofla:Arrondissement geofla:Commune). ];
	rdfs:label "siège du chef-lieu"@fr;
	rdfs:label "head office of the capital"@en;
	rdfs:range geom:Point.

geofla:region a owl:ObjectProperty;
	rdfs:comment "Région à laquelle appartient l'unité administrative."@fr;
	rdfs:domain [ a owl:Class;
			owl:unionOf (geofla:Canton geofla:Commune geofla:Arrondissement geofla:Departement). ];
	rdfs:label "appartient à la région"@fr;
	rdfs:label "belongs to region"@en;
	rdfs:range geofla:Region.

geofla:statut a owl:ObjectProperty;
	rdfs:label "statut"@fr;
	rdfs:label "status"@en;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:range [ a owl:Restriction;
			owl:hasValue <http://data.ign.fr/codes/geonto/typedecommune/liste>;
			owl:onProperty skos:inScheme.] .

# ---- Datatypes here -----------------

geofla:codeArr a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Code géographique de l'arrondissement (texte d'un caractère)."@fr;
	rdfs:domain geofla:Arrondissement;
	rdfs:label "geographic code of the arrondissement"@en;
	rdfs:label "code géographique de l'arrondissement"@fr;
	rdfs:range xsd:string.
	
geofla:codeCant a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Il s'agit du code géographique permettant d'identifier le canton dans son département d'appartenance (texte de deux caractères)."@fr;
	rdfs:domain geofla:Canton;
	rdfs:label "code géographique du canton"@fr;
	rdfs:label "geographic code of the canton"@en;
	rdfs:range xsd:string.

geofla:codeComm a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Il s'agit du code géographique permettant d'identifier la commune dans son département d'appartenance (texte de trois caractères)."@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:label "code géographique de la commune"@fr;
	rdfs:label "geographic code of the commune"@en;
	rdfs:range xsd:string.

geofla:codeDpt a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Code géographique du département (texte de deux caractères)."@fr;
	rdfs:domain geofla:Departement;
	rdfs:label "code géographique du département"@fr;
	rdfs:label "geographic code of the department"@en;
	rdfs:range xsd:string.

geofla:codeReg a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Code géographique de la région (texte de deux caractères)."@fr;
	rdfs:domain geofla:Region;
	rdfs:label "code géographique de la région"@fr;
	rdfs:label "geographic code of the region"@en;
	rdfs:range xsd:string.

geofla:numInsee a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Il s'agit d'un numéro de 5 caractères : le code du département suivi du code géographique de la commune. Pour les DOM, le 3ème caractère est commun au numéro de département et au numéro de commune."@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:label "numéro insee de la commune"@fr;
	rdfs:label "insee identifier of the commune"@en;
	rdfs:range xsd:string.

geofla:population a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Chiffre de population sans doubles comptes au dernier recensement, en milliers d'habitants, à une décimale. "@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:label "population"@fr;
	rdfs:label "population"@en;
	rdfs:range xsd:double.

geofla:superficieHa a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Superficie de la commune en hectares."@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune;
	rdfs:label "superficie en hectares"@fr;
	rdfs:label "area in hectares"@en;
	rdfs:range xsd:integer.

geofla:zMoyen a owl:DatatypeProperty;
	rdfs:comment "Altitude moyenne de la commune en mètres."@fr;
	rdfs:domain geofla:Commune, geofla:ArrondissementMunicipal;
	rdfs:label "altitude moyenne"@fr;
	rdfs:label "mean altitude"@en;
	rdfs:range xsd:integer.


# ---Some instances here ------

statut:CapitaleDEtat a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Commune principale d'un état, siège du gouvernement et de l'administration."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "capitale d'état"@fr,
		"state capital"@en.

statut:ChefLieuDeCanton a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Chef-lieu d'un canton français."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "chef-lieu de canton"@fr,
		"township capital"@en.

statut:CommuneSimple a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Commune sans rôle administratif particulier."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "commune simple"@fr,
		"simple commune"@en.

statut:liste a skos:ConceptScheme;
	rdfs:comment "Liste des différents rôles pouvant être joués par une commune dans l'organisation administrative française, représentés comme une liste de concepts SKOS."@fr;
	rdfs:label "type de commune"@fr;
	rdfs:label "type of commune"@en.

statut:PrefectureDeDepartement a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Chef-lieu d'un département français."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "prefecture"@en,
		"préfecture de département"@fr.

statut:PrefectureDeRegion a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Chef-lieu d'une région française."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "préfecture de région"@fr,
		"regional prefecture"@en.

statut:SousPrefecture a geofla:TypeDeCommune,
		skos:Concept;
	skos:definition "Chef-lieu d'un arrondissement français."@fr;
	skos:inScheme statut:liste;
	skos:prefLabel "sous-préfecture"@fr,
		"subprefecture"@en.